
\begin{subsection}{Кручение в модулях}
  $A$ --- ОГИ в данном параграфе

  \begin{definition}
    Аннулятор элемента модуля

    $\Ann m = \set[am = 0]{a \in A} = \Ann \angs{m}$
  \end{definition}
    
  \begin{definition}
    Пусть $M$ ---  $A$-модуль. Элемент $m \in M$ называется элементом кручения, если $\Ann m \neq 0$
  \end{definition}

  \begin{definition}
    $M_{tors} = \set[m \text{ --- элемент кручения}]{m \in M}$
  \end{definition}

  \begin{lemma}
    $M_{tors}$ --- подмодуль.
  \end{lemma}
  \begin{proof} $ $

    $a_1m_1 = 0, a_1 \neq 0$

    $a_2m_2 = 0, a_2 \neq 0$ 

    $\underbrace{a_1a_2}_{\neq 0}(m_1 + m_2) = 0$
  \end{proof}

  \begin{example}
    $M = A / (U_1) \times \ldots \times A / (U_{m}) \times A^{n - m}$ 

    $(A / (U_i))_{tors} = A / (U_i)$

    $A_{tors} = \set{0}$

    $(M_1 \oplus \ldots \oplus M_{n})_{tors} = (M_1)_{tors} \oplus \ldots \oplus (M_{n})_{tors}$ 

    Таким образом, $M_{tors} = A / (U_1) \times \ldots \times A / (U_{n}) \times \set{0}^{n - m}$
  \end{example}

  \begin{consequence}
    Пусть $M$ --- конечно порожденный $A$-модуль, $M_{tors} = 0 \SO M$ --- свободный $A$-модуль конечного ранга
  \end{consequence}

  \begin{definition}
    $M$ называется \underline{модулем кручения (периодическим модулем)}, если $M = M_{tors}$ (если все элементы конечного порядка).
  \end{definition}

  \begin{consequence}
    Любой конечно порожденный модуль представляется в виде прямой суммы периодического и свободного модулей.
  \end{consequence}

  \begin{proposition}
    Пусть $M$ --- конечно порожденный периодический $A$-модуль.

    Тогда $\Ann M = (a) \neq 0$
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    Пусть $M = \angs{m_1, \ldots, m_{n}}$

    $\exists\ a_{i} \neq 0:\ a_{i}m_{i} = 0, i = 1, \ldots n$

    Тогда $(a_1\ldots a_{n})m_{i} = 0, i = 1, \ldots, n \SO \forall\ m \in M:\ (a_1\ldots a_{n})m = 0$
  \end{proof}

  \begin{definition}
    Пусть $p \in A$ --- неприводимый элемент, $M$ --- $A$-модуль.

    $M_{p-tors} = \set[\exists\ r \geq 0:\ p^r m = 0]{m \in M}$ --- \underline{модуль $p$-кручения}

    $M_{p-tors}$ --- очевидно, подмодуль $M$.
  \end{definition}

  \begin{theorem}
    Пусть $M$ --- периодический  $A$-модуль (не обязательно конечно порожденный).

    $\exists\ a \in A$, такой что $aM = 0$,  $a \neq 0$

    Тогда  $M = \bigoplus \limits_{\substack{p \mid a \\ p \text{ --- неприводим}}} M_{p-tors}$
  \end{theorem}
  \begin{proof} $ $

    $a \in \units{A} \SO M = 0$

    $a \not \in \units{A} \SO a = \epsilon p_1^{r_1}\ldots p_{s}^{r_{s}} = a' \cdot p_{s}^{r_{s}}$, $a'b + p_{s}^{r_{s}} c = 1$

    Индукция по $s$:
    
    Докажем, что $M = \sum M_{p-tors}$

    $m \in M$

    $m = 1 \cdot m = \underbrace{a'bm}_{\in M_{p_{s}-tors}} + \underbrace{p_{s}^{r_{s}} cm}_{m'} $ 

    $p_{s}^{r_{s}}a'bm = b\underbrace{am}_{=0} = 0$

    Аналогично, $a'm' = 0$ 

    $M' = \set[a'm = 0]{m \in M}$ --- подмодуль

    $m' \in M'$

    $a' M' = 0$

    $a' \sim p_1^{r_1}\ldots p_{s-1}^{r_{s-1}}$

    К $M'$ применимо ИП.

    $\SO M' = (M')_{p_{1}-tors} + \ldots + (M')_{p_{s-1}-tors} \subset M_{p_1-tors} + \ldots + M_{p_{s-1}-tors}$

    Доказали разложение в сумму.

    Докажем разложение в прямую сумму.

    $0 = m_1 + \ldots + m_{s}$, $m_{i} \in M_{p_{i}-tors}$

    $\SO p_{i}^{l_{i}}m_{i} = 0$ 

    $m_{s} = -m_1 - \ldots - m_{s-1}$

    $p_1^{l_1} \ldots p_{s-1}^{l_{s-1}} m_{s} = 0$

    $p_{s}^{l_{s}}m_{s} = 0$

    $\SO \Ann m_{s} \ni p_{s}^{l_{s}}, p_1^{l_1}\ldots p_{s-1}^{l_{s-1}}$

    Но это два взаимно простых элемента  $\SO \Ann m_{s} = A \SO m_{s} = 0$

    Аналогично, $m_{1} = \ldots = m_{s-1} = 0$

  \end{proof}

  \begin{proposition}
    Пусть $M$ --- конечно порожденный $A$-модуль $p$-кручения. 
    
    Тогда $M \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=1}^{r} A / (p^{t_{i}})$, где $t_{i} \geq 1$, при этом $r$ определено однозначно,  $t_{i}$ определены однозначно до порядка.\graytext{(доказывается с использованием замечания про $A/(c)$ со следующей лекции, почему бы и нет)}
  \end{proposition}

  \graytext{ Лекция 2019-04-12 }

  \begin{observation} (напоминалочка)

    $M$ --- модуль, $M_1, \ldots, M_{n}$ --- его подмодули.

    $M = M_1 + \ldots + M_{n} \EQ \forall\ m \in M:\ \exists!\ m_i \in M_{i}:\ m = \sum m_{i}$

    или $M_i \cap (M_{1} + \ldots + \widehat{M_{i}} + M_{n}) = 0$

    \vspace{2em}

    Связь с внешним произведением

    $M_{1} \times \ldots \times M_{n} \xrightarrow{\sim} M$ 

    $(m_{1}, \ldots, m_{n}) \mapsto m_{1} + \ldots + m_{n}$
  
  \end{observation}

  \begin{definition} 
    Циклический модуль: $M = \angs{m} \overset{\sim}{=} A / I$, где $I = \Ann M = \Ann m = \set[am = 0]{a \in A}$
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Примарный циклический модуль --- модуль $ \overset{\sim}{=} A / (p^{j}) $, $j \in \N$ ($p$ -- неприводимо)
  \end{definition}

  \begin{observation}
    $A / (c)$ --- модуль  $p$-кручения $\EQ c = \varepsilon p^j$, где $\varepsilon \in A^\star$ 

    Почему это так? Пусть $p^N \cdot (1 + (c)) = 0$ при некотором  $N \SO p^N \in (c) \SO c | p^N \SO c = \varepsilon p^j$ , $0 \leq j \leq N, \varepsilon \in A^\star$
  \end{observation}

  \begin{theorem}
    Пусть $M$ --- конечно порожденный модуль кручения над ОГИ $A$.

    Тогда $M$ изоморфен $\bigoplus \limits_{i=1}^{n} M_{i}$, где $n \in \N_{0}$, $M_{i}$ --- ненулевые примарные циклические модули. При этом $M_{i}$ определены однозначно с точностью до изоморфизма и до порядка.
  \end{theorem}
  \begin{proof} $ $
    \begin{itemize}
      \item Доказательство существования:
        
        Уже знаем: $M \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=1}^s A / (l_{i})$, $(l_1 \mid l_{2}, \ldots, l_{s-1} \mid l_{s})$.
        Если $(a, b) = 1 \SO A / (ab) \overset{\sim}{=} A / (a) \oplus A / (b)$.

        $l_{i} = \varepsilon p_{1}^{r_1} \ldots p_{t}^{r_{t}}$, где $ \varepsilon \in A^\star $, $p_1, \ldots, p_{t}$ --- различные неприводимые.

        $A / (l_{i}) = A / (\underbrace{p_{1}^{r_1} \ldots}_{a} \underbrace{p_{t}^{r_{t}}}_{b}) \overset{\sim}{=} A / (p_{1}^{r_1} \ldots p_{t-1}^{r_{t-1}}) \oplus A / (p_{t}^{r_{t}}) \overset{\sim}{=} \ldots \overset{\sim}{=} A / (p_{1}^{r_1}) \oplus \ldots \oplus A / (p_{t}^{r_{t}})$

      \item Доказательство единственности для модуля $p$-кручения:
        
        Пусть $M$ --- $p$-примарный.
        Замечание: в разложении $M$ в прямую сумму не может быть модуля вида $A / (q^n)$, где  $n \in \N$,  $q \not \sim p$. Потому что элементы в таком модуле не являются  $p$-примарными: $p^l(1 + (q^n)) = 0 \SO q^n \mid p^l$ --- невозможно. 
        Значит, в разложении присутствуют только модули вида $A / (p^{\ldots})$. 

        Можно считать, что разложение  $M$ имеет вид $M \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=1}^{d} (A / (p^i))^{m_{i}}$ ($m_{i}$ могут быть $0$, $m_{d} \geq 1$). 
        Предположим, есть другое представление $M \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=1}^{d'} (A / (p^i))^{m_{i}'}$. Цель: доказать, что $d' = d, m_{i} = m_{i}'\ \forall i$.

        Убедимся, что $d' = d$.  $\Ann M = (p^d)$,  $p^d M = 0$, а  $p^{d-1} (A / (p^d)) \neq 0 \SO d $ --- инвариант $M$, то есть $d = d'$.

        Используем индукцию по $d$. 
        \begin{itemize}
          \item $d = 1$.

            $M \overset{\sim}{=} (A / (p))^{m_1} \overset{\sim}{=} (A / (p))^{m_{1}'}$

            На $M$ введем структуру линейного пространства над полем $A / (p)$ \graytext{($p$ --- неприводим $\SO$ порождает максимальный идеал)}. 
            
            $(a + (p)) m := am$

            $a' = a + px \SO a'm = am$

            $M \overset{\sim}{=} (A / (p))^{m_1}$ как линейное пространство над $A / (p)$.

            Аналогично, $M \overset{\sim}{=} (A / (p))^{m_{1}'}$
            $\SO$ размерности совпадают  $\SO m_{1} = m_{1}'$ 

          \item Индукционный переход $d-1 \to d$.

            \begin{lemma}
              Пусть модуль $N = A / (p^n)$, $m \leq n, m \in \N$. 
              
              Тогда $p^mN \overset{\sim}{=} A / (p^{n-m})$.
            \end{lemma}
            \begin{proof}
              Рассмотрим $A \xrightarrow{\varphi} p^mN:\ 1 \mapsto p^m + (p^n),\ a \mapsto p^ma + (p^n)$ --- гомоморфизм модулей.

              Очевидно, $\Image \varphi = p^mN$

              $\ker \varphi = \set[p^ma \in (p^n)]{a} = (p^{n-m})$ 

              По теореме о гомоморфизме требуемый изоморфизм есть.

            \end{proof}

            $M \overset{\sim}{=} \widetilde{M} = \bigoplus \limits_{i=1}^{d} (A / (p^i))^{m_{i}}$

            $pM \overset{\sim}{=} p \widetilde{M} = \bigoplus \limits_{i=1}^{d} (p(A / (p^i)))^{m_{i}}$

            По лемме $pM \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=1}^{d} (A / (p^{i-1}))^{m_{i}} \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=2}^{d} (A / (p^{i-1}))^{m_{i}}$. \graytext{($(A / (p^0))^{m_1} \overset{\sim}{=} \set{0}^{m_1})$}
 
            Аналогично, $pM \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=2}^{d} (A / (p^{i-1}))^{m_{i}'}$

            $\Ann (pM) = p^{d-1}$

            По индукционному предположению, $m_2 = m_2', \ldots m_{d} = m_{d}'$

            Осталось показать, что $ m_1 = m_1'$.

            Рассмотрим $_p M = \set[px = 0]{x \in M}$ \graytext{$_p M \sim$ ядро}

            $_pM \overset{\sim}{=} {}_{p} \widetilde{M} = \bigoplus \limits_{i=1}^{d} {}_{p}(A / (p^i))^{m_{i}} \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=1}^{d} ((p^{i-1}) / (p^i))^{m_{i}} \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=1}^{d} p^{i-1}(A / (p^i))^{m_{i}} \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=1}^d (A / (p))^{m_{i}}$ (по лемме)

            $_pM$ можно рассматривать как линейное пространство над  $A / (p)$.

            $\dim {}_pM = m_{1} + \ldots + m_{d}$

             Аналогично, $\dim {}_pM = m_{1}' + \ldots + m_{d}'$

             Таким образом,  $\sum m_{i} = \sum m_{i}'$, но уже знаем, что $m_{i} = m_{i}'\ \forall\ i \geq 2 \SO m_{1} = m_{1}'$

        \end{itemize}

      \item Доказательство единственности в общем случае:

        $M \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{j=1}^{l} \underbrace{\bigoplus \limits_{i=1}^{d_{j}} (A / (p_{j}^{i}))^{m_{ij}}}_{M_{j}}$, где $p_{j}$ попарно неассоциированные неприводимые.

        Проверим, что $M_{j} \overset{\sim}{=} M^{(p_{j})}$ ($p_{j}$-примарная часть) \graytext{$\{m \in M|\ \exists\ i\ p_j^i m = 0\}$}.

        Действительно, при $q \not \sim p_{j}$ $(A / (q))^{(p_{j})} = 0$.
        
        Тогда $(\widetilde{M})^{(p_{j})} = M_{j}$.

        Значит, $M_{j} \overset{\sim}{=} M^{(p_{j})}$, а $M^{(p_{j})}$ --- инвариант.

        $\SO M_{j} \overset{\sim}{=} M_{j}'$ (для другого разложения)

        
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{observation}
     $p $-примарный модуль $\EQ$ модуль  $p$-кручения
  \end{observation}

  \begin{consequence}
    Отсюда следует теорема о строении конечных абелевых групп:

    Пусть $G$ --- конечная абелева группа. 
    Тогда $G$ изоморфна прямой сумме подгрупп вида $\Z / p^n\Z$, где  $p$ --- простые числа, $n \in \N$, и такое представление единственно с точностью до порядка сомножителей.
  \end{consequence}

  \begin{proposition}
    Пусть $K$ --- поле, $H < K^\star$,  $|H| < \infty$.

    Тогда  $H$ --- циклическая.
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    $H \overset{\sim}{=} \bigoplus \limits_{i=1}^{m} \Z / l_{i}\Z$, где $l_1 \mid l_2, \ldots, l_{m-1} \mid l_{m}$.

    Предположим, что $H$ не циклическая.
    Тогда $m \geq 2$.

    Рассмотрим многочлен  $f(x) = x^{l_{m}}-1$. 
    Заметим, что порядок любого элемента $h \mid l_{m}$ ($l_{m}(\Z / l_{i}\Z) = 0 \ \forall\ i$).
    $\SO \forall\ x \in H:\ x^{lm} = 1$. Значит, $\forall\ x \in H: f(x) = 0$.
    Но $|H| = l_1l_2\ldots l_{m} > l_{m}$. Противоречие, так как многочлен степени $l_{m}$ не может иметь больше $l_{m}$ корней.
  \end{proof}
\end{subsection}
